**袁阔成**（），籍贯[辽宁](../Page/辽宁.md "wikilink")[营口](../Page/营口.md "wikilink")，生于[天津](../Page/天津.md "wikilink")，[中华民国及](../Page/中华民国.md "wikilink")[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[评书表演艺术家](../Page/评书.md "wikilink")。\[1\]

## 生平

袁阔成出生在评书世家，伯父袁杰亭、袁杰英和父亲袁杰武号称评书界“袁氏三杰”。袁阔成自幼随父亲学艺，还练习摔跤和武术，14岁在北京登台，此后在[唐山](../Page/唐山.md "wikilink")、[天津](../Page/天津.md "wikilink")、[哈尔滨](../Page/哈尔滨.md "wikilink")、[营口](../Page/营口.md "wikilink")、北京等地演出，18岁以短打书《十二金钱镖》、《施公案》而出名。袁阔成提倡评书改革，率先撤掉传统评书使用的桌案，使评书变成了讲求气、音、字、节、手、眼、身、法、步的全身艺术。\[2\]

[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，袁阔成率先提倡说新书，说过《红岩》、《林海雪原》等反映[中共领导的革命斗争故事的评书](../Page/中共.md "wikilink")。1980年代，在[中央人民广播电台播讲的袁氏电台版](../Page/中央人民广播电台.md "wikilink")《三国演义》，成为三国题材评书中的经典。\[3\]袁阔成与[刘兰芳](../Page/刘兰芳.md "wikilink")、[单田芳](../Page/单田芳.md "wikilink")、[田连元被大众合称](../Page/田连元.md "wikilink")“四大评书表演艺术家”。\[4\]

2015年3月2日，袁阔成在北京[中国人民解放军海军总医院因心脏衰竭醫治無效而病逝](../Page/中国人民解放军海军总医院.md "wikilink")，享年86岁。\[5\]\[6\]

## 作品

袁阔成的评书特点为“漂、俏、帅、脆”，尤其擅长表演新书。代表作有《[三国演义](../Page/三国演义.md "wikilink")》、《[水泊梁山](../Page/水浒传.md "wikilink")》、《[烈火金刚](../Page/烈火金刚.md "wikilink")》、《[封神演义](../Page/封神演义.md "wikilink")》、《[西楚霸王](../Page/西楚霸王.md "wikilink")》、《[林海雪原](../Page/林海雪原.md "wikilink")》、《[红岩](../Page/红岩.md "wikilink")》、《[野火春风斗古城](../Page/野火春风斗古城.md "wikilink")》、《[暴风骤雨](../Page/暴风骤雨.md "wikilink")》等。其中长篇评书《三国演义》在海内外引起强烈反响，而某些小段如“舌战小炉匠”、“肖飞买药”等，家喻户晓。[王震曾寫信給他](../Page/王震.md "wikilink")，說：「我的孫子是中學生，他非常喜歡聽你廣播的《三國演義》。我的孫子總在你廣播時打開[收音機調整音節](../Page/收音機.md "wikilink")。……我告訴他們，袁伯伯（請允許我賣老吧）講，你們聽，是學國語的好辦法。的確，他們很尊重你，敬愛你。闊成同志，我以千千萬萬忠實聽眾中的一員，向你懇切地提一點建議，那就是要求你把《三國》上那些主要人物的對話從原本上選擇的多講幾句，我在公餘之暇，在聽了之後，翻開書讀讀，有此感想。……」\[7\]

## 參考文献

[category:中华民国曲艺演员](../Page/category:中华民国曲艺演员.md "wikilink")
[category:评书演员](../Page/category:评书演员.md "wikilink")
[K](../Page/category:袁姓.md "wikilink")

[Category:中国戏曲演员](../Category/中国戏曲演员.md "wikilink")
[Category:营口人](../Category/营口人.md "wikilink")
[Category:天津人](../Category/天津人.md "wikilink")
[Category:死于心脏衰竭的人](../Category/死于心脏衰竭的人.md "wikilink")

1.  [追忆袁阔成:再也听不到的“下回分解”，新华网，2015-03-04](http://news.xinhuanet.com/mrdx/2015-03/04/c_134035577.htm)

2.
3.
4.  [评书泰斗袁阔成今晨去世
    系四大评书表演艺术家之一，凤凰网，2015-03-02](http://js.ifeng.com/humanity/cul/detail_2015_03/02/3603568_0.shtml)

5.
6.

7.  袁闊成改編播講，《評書三國演義》（上），雲南人民出版社，1986年，載金文京，《三國演義的世界》，邱嶺、吳芳玲據東方書局1993年[日文初版譯](../Page/日文.md "wikilink")，李均洋校，[北京](../Page/北京.md "wikilink")：[商務印書館](../Page/商務印書館.md "wikilink")，2010年，第11頁，ISBN
    978-7-100-07335-6